

## Unidade 2.0 Representação de Objetos

### 2.1 Curvas paramétricas

Uma curva paramétrica no  $R^3$  é uma curva em que as coordenadas de seus pontos são representadas por funções de uma única variável (parâmetro), i.e.,

$$(1) \quad P(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \\ z(t) \end{pmatrix}$$

#### 2.1.1 Curvas de Bézier Cúbicas

$$(2) \quad P(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \\ z(t) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b}t + \mathbf{c}t^2 + \mathbf{d}t^3$$

onde  $\mathbf{a}$ ,  $\mathbf{b}$ ,  $\mathbf{c}$  e  $\mathbf{d}$  arrays com três componentes x, y e z. Para determinar esses arrays, são necessárias quatro condições de contorno, i.e., quatro informações sobre o polinômio  $P(t)$ .

Para as curvas cúbicas de Bézier, as condições de contorno são as coordenadas de quatro pontos de controle  $P_0$ ,  $P_1$ ,  $P_2$  e  $P_3$  em que  $P_0$  e  $P_3$  são, respectivamente, os pontos inicial e final da curva de Bézier e  $P_1$  e  $P_2$  definem os vetores tangentes à curva no início e no fim da curva, i.e., o vetor tangente à curva em  $t=0$  é definido como  $3(P_1 - P_0)$  e o vetor tangente à curva em  $t = 1$  é definido como  $3(P_3 - P_2)$ . Assim,

$$(3) \quad P(0) = \begin{pmatrix} x(0) \\ y(0) \\ z(0) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b}0 + \mathbf{c}0^2 + \mathbf{d}0^3 = P_0 \rightarrow \mathbf{a} = P_0;$$

$$(4) \quad P(1) = \begin{pmatrix} x(1) \\ y(1) \\ z(1) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b}1 + \mathbf{c}1^2 + \mathbf{d}1^3 = P_3 \rightarrow P_0 + \mathbf{b} + \mathbf{c} + \mathbf{d} = P_3;$$

$$(5) \quad P'(0) = \begin{pmatrix} x'(0) \\ y'(0) \\ z'(0) \end{pmatrix} = \mathbf{b} + 2\mathbf{c}0 + 3\mathbf{d}0^2 = 3(P_1 - P_0) \rightarrow \mathbf{b} = 3(P_1 - P_0);$$

$$(6) \quad P'(1) = \begin{pmatrix} x'(1) \\ y'(1) \\ z'(1) \end{pmatrix} = \mathbf{b} + 2\mathbf{c}1 + 3\mathbf{d}1^2 = 3(P_3 - P_2) \rightarrow \mathbf{b} + 2\mathbf{c} + 3\mathbf{d} = 3(P_3 - P_2).$$

Substituindo-se (5) em (4) e (6), obtém-se

$$(7) \quad \begin{cases} \mathbf{c} + \mathbf{d} &= P_3 - P_0 + 3P_0 - 3P_1 = P_3 - 3P_1 + 2P_0 \\ 2\mathbf{c} + 3\mathbf{d} &= 3P_3 - 3P_2 + 3P_0 - 3P_1. \end{cases}$$

Subtraindo-se duas vezes a primeira equação da segunda equação do sistema (7), obtém-se

$$(8) \quad \mathbf{d} = P_3 - 3P_2 - P_0 + 3P_1.$$

Substituindo-se (8) na primeira equação de (7), obtém-se

$$(9) \quad c = P_3 - 3P_1 + 2P_0 - (P_3 - 3P_2 - P_0 + 3P_1) = 3P_0 - 6P_1 + 3P_2.$$

Finalmente, substituindo-se as constantes de volta no polinômio da equação (2) obtém-se

$$(10) \quad P(t) = P_0 + 3(P_1 - P_0)t + (3P_0 - 6P_1 + 3P_2)t^2 + (P_3 - 3P_2 - P_0 + 3P_1)t^3$$

Isolando-se os pontos de controle, o polinômio de Bézier é expresso como

$$(11) \quad P(t) = P_0[(1-t)^3] + P_1[3(1-t)^2t] + P_2[3(1-t)t^2] + P_3[t^3].$$

Uma forma alternativa de desenvolver o polinômio de Bézier é usando a construção recursiva de Casteljau, isto é, o polígono de controle de um polinômio de Bézier tem três segmentos

$$(12) \quad \begin{cases} S_1(t) = P_0(1-t) + P_1t; \\ S_2(t) = P_1(1-t) + P_2t; \\ S_3(t) = P_2(1-t) + P_3t. \end{cases}$$

Para um dado valor de  $t$  ligam-se os pontos  $S_1(t)$  a  $S_2(t)$  por um segmento  $S_{12}(t)$  e os pontos  $S_2(t)$  a  $S_3(t)$  por um segmento  $S_{23}(t)$ . Assim

$$(13) \quad \begin{cases} S_{12}(t) = S_1(t)(1-t) + S_2(t)t = (P_0(1-t) + P_1t)(1-t) + (P_1(1-t) + P_2t)t; \\ S_{23}(t) = S_2(t)(1-t) + S_3(t)t = (P_1(1-t) + P_2t)(1-t) + (P_2(1-t) + P_3t)t. \end{cases}$$

Finalmente, conectam-se os pontos  $S_{12}(t)$  e  $S_{23}(t)$  por um segmento de reta  $P(t)$ . Assim,

$$(14) \quad \begin{aligned} P(t) &= S_{12}(t)(1-t) + S_{23}(t)t \\ &= [(P_0(1-t) + P_1t)(1-t) + (P_1(1-t) + P_2t)t](1-t) \\ &\quad + [(P_1(1-t) + P_2t)(1-t) + (P_2(1-t) + P_3t)t]t. \end{aligned}$$

Aplicando-se a propriedade distributiva da multiplicação com relação à adição em (14) tem-se

$$(15) \quad \begin{aligned} P(t) &= P_0(1-t)(1-t)(1-t) \\ &\quad + P_1[t(1-t)(1-t) + (1-t)t(1-t) + (1-t)(1-t)t] \\ &\quad + P_2[tt(1-t) + t(1-t)t + (1-t)tt] \\ &\quad + P_3ttt. \end{aligned}$$

Logo,

$$(16) \quad \begin{aligned} P(t) &= P_0[(1-t)^3] \\ &\quad + P_1[3(1-t)^2t] \\ &\quad + P_2[3(1-t)t^2] \\ &\quad + P_3[t^3], \end{aligned}$$

que é idêntica à equação (11).

### 2.1.2 Curvas de Hermite Cúbicas

$$(17) \quad P(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \\ z(t) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b}t + \mathbf{c}t^2 + \mathbf{d}t^3$$

onde  $\mathbf{a}$ ,  $\mathbf{b}$ ,  $\mathbf{c}$  e  $\mathbf{d}$  arrays com três componentes  $x$ ,  $y$  e  $z$ . Para determinar esses arrays, são necessárias quatro condições de contorno, i.e., quatro informações sobre o polinômio  $P(t)$ .

Para as curvas cúbicas de Hermite, as condições de contorno são as coordenadas de dois pontos de controle  $P_0$ ,  $P_1$  (ponto inicial e final da curva de Hermite) e as componentes de dois vetores tangentes à curva de Hermite no início e no final da curva, i.e.,  $T_0$  e  $T_1$ . Assim,

$$(18) \quad P(0) = \begin{pmatrix} x(0) \\ y(0) \\ z(0) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b} \cdot 0 + \mathbf{c} \cdot 0^2 + \mathbf{d} \cdot 0^3 = P_0 \rightarrow \mathbf{a} = P_0;$$

$$(19) \quad P(1) = \begin{pmatrix} x(1) \\ y(1) \\ z(1) \end{pmatrix} = \mathbf{a} + \mathbf{b} \cdot 1 + \mathbf{c} \cdot 1^2 + \mathbf{d} \cdot 1^3 = P_1 \rightarrow P_0 + \mathbf{b} + \mathbf{c} + \mathbf{d} = P_1;$$

$$(20) \quad P'(0) = \begin{pmatrix} x'(0) \\ y'(0) \\ z'(0) \end{pmatrix} = \mathbf{b} + 2\mathbf{c} \cdot 0 + 3\mathbf{d} \cdot 0^2 = T_0 \rightarrow \mathbf{b} = T_0;$$

$$(21) \quad P'(1) = \begin{pmatrix} x'(1) \\ y'(1) \\ z'(1) \end{pmatrix} = \mathbf{b} + 2\mathbf{c} \cdot 1 + 3\mathbf{d} \cdot 1^2 = T_1 \rightarrow \mathbf{b} + 2\mathbf{c} + 3\mathbf{d} = T_1.$$

Substituindo-se (20) em (19) e (21), obtém-se

$$(22) \quad \begin{cases} \mathbf{c} + \mathbf{d} &= P_1 - P_0 - T_0 \\ 2\mathbf{c} + 3\mathbf{d} &= T_1 - T_0. \end{cases}$$

Subtraindo-se duas vezes a primeira equação da segunda equação do sistema (22), obtém-se

$$(23) \quad \mathbf{d} = T_1 + T_0 - 2P_1 + 2P_0.$$

Substituindo-se (23) na primeira equação de (22), obtém-se

$$(24) \quad \mathbf{c} = P_1 - P_0 - T_0 - (T_1 + T_0 - 2P_1 + 2P_0) = -3P_0 + 3P_1 - 2T_0 - T_1.$$

Finalmente, substituindo-se as constantes de volta no polinômio da equação (17), obtém-se

$$(25) \quad P(t) = P_0 + T_0 t + (-3P_0 + 3P_1 - 2T_0 - T_1)t^2 + (T_1 + T_0 - 2P_1 + 2P_0)t^3.$$

Isolando-se os pontos de controle e os vetores tangentes, o polinômio de Hermite é expresso como

$$(26) \quad P(t) = P_0(1 - 3t^2 + 2t^3) + P_1(3t^2 - 2t^3) + T_0(t - 2t^2 + t^3) + T_1(-t^2 + t^3).$$